金鐘尾班車 撤退者累極歡呼

金鐘尾班車 撤退者累極歡呼

Emma當日身處遊行隊伍，但一直記掛立法會的戰友，最後決定前赴協助，並在立會內留守近兩小時。
何家達攝

【反送中】

【本報訊】那夜凌晨，她坐上了由金鐘開出的尾班車。歸家了，但仍然未能釋懷。即使事情已隔了兩天，周三接受訪問的她，仍然像驚弓之鳥──因為7月1日過後，她成了建制口中「衝擊立法會的暴徒」。

訪問正式開始之前，25歲的Emma（化名）特意脫去平日慣常穿戴的標誌衣物，也着攝影師不要拍到她的鞋子。一直背對着記者和攝錄鏡頭的她更戴上口罩，在佈滿霧氣的眼鏡片下，隱約露出了一雙疲憊的眼眸。

記者：陳芷昕

第一批衝進立法會的示威者並不包括Emma。7.1當日，她本來在遊行隊伍之中，但她心心念念其實都是在立法會一帶的戰友。一直留意着新聞直播片段和Telegram群組訊息的她，知道從當日清晨起，立法會已衝突不斷。直至晚上9時多，終於有人衝進去了。

去？不去？一向勇敢的她，在此時卻膽怯起來。Emma幻想：裏面可能會有防暴警察和速龍小隊埋伏、可能會對他們實行比施放催淚彈更強勁的武力、可能她不能再活着走出來、即使活着也可能是被警方抬着出來……

相關新聞：被捕者受驚 ：是但搵個人祭旗

示威者為減低被捕風險，當晚都沒有使用八達通乘搭港鐵。

港鐵當晚特意開啟事故模式，讓示威者毋須拍卡入閘。

好似太陽花學運，台灣做到，香港點解做唔到？即使最後做唔到，但佔據立法會本身就有巨大意義。

糾結了一陣子，Emma最後還是決定進入立法會。她清楚的知道，對所有示威者而言，這不是衝動下倉卒作出的決定。「就好似太陽花學運，台灣做到，香港點解做唔到？即使最後做唔到，但佔據立法會呢嗰行為，本身就有巨大意義」。最重要的是，她的戰友已經在裏面了。即使從當日的清晨起，就有人流傳說有「鬼」帶頭煽動示威者衝擊立法會，她還是堅定不移，不為謠言所影響，決定相信自己、相信大家。Emma最終帶着視死如歸的決心，步入這個充滿未知之數的戰場。

Emma在立法會內留守了近兩個小時。看到與自己同樣戴着頭盔、眼罩、口罩的黑衣人，他們都有種存在已久的默契，彼此不需要言說，只需點頭示意。來到會議室的時候，香港特區區徽已經被示威者噴上黑漆，整幅牆烙下了憤怒港人對政府的控訴：「釋放義士」、「林鄭下台」。黑底白字寫上「沒有暴徒只有暴政」的旗幟，此時昂然挺立在主席台前。Emma跑到了上層，拍下了這樣的一張全景相片。

只是，立法會內氣氛詭譎，舉目環望，不見警方有任何部署，困在裏面的人反而開始自己製造白色恐怖。「有防暴呀！」「有鬼呀！」四面八方不時傳來尖叫聲，沉重而無形的壓力幾近把她壓垮，Emma終在11時多左右衝出立法會。只是，當時在煲底處的情況同樣混亂。現場消息紛雜，她聽到有人說警察已經從四面八方前來，又聽到在夏慤道已施放了催淚彈。有示威者亦開始呼籲大夥兒撤離：「快啲走啦！冇時間啦！趕尾班車啦！」

Emma於是也跟着黑衣人潮奔向港鐵金鐘站，一心打算回家。只是Emma在站內，又發現有十數支生理鹽水和多個盛滿了頭盔和眼罩的紅白藍膠袋。看着周圍的人大都落荒而逃，她不忍不顧而去，因為它們都是能保障前線生命的有用物資。於是，她與四、五個黑衣人，又一同在A出口幫忙向其他示威者分發物資。

一直至近凌晨1時，站長宣佈尾班車即將開出，Emma始與大批示威者一同衝入閘門。黑壓壓的人群轉眼間填滿了每一個車卡，但每一個人還是嘗試往內擠，確保沒有人被留下。終於在1時半，車門正式關上。緊繃了一整個晚上的眾人終於鬆一口氣，一同拍手喝采：「大家辛苦啦！」也不知是誰帶頭叫了一聲「香港！」其他人也接力高叫「加油！」

尾班車門正式關上，大家鬆一口氣一齊拍手喝采，有人帶頭叫一聲「香港」，其他人就接力叫「加油」。

他們是為香港打氣，也是為自己打氣。即使在歸家路上，示威者仍然惴惴不安。有女孩率先提醒大家，記得回家後才脫口罩、記得不要用八達通出閘、記得不要跟車站職員說自己是從金鐘站過來……大家沉默不語，他們有的眼泛淚光，有的虛脫得只能放空，有的馬上拿出手機，想要重整這個晚上發生的一切。

「好肚餓，有冇人有魚柳包？」男子的呼問，突然打破了車卡內的緊張氣氛，引來哄堂大笑。坐在他前面的女仔果真從背包裏拿出已經皺巴巴的麥當勞紙袋，把藏在裏面大半天、已經變涼的豬柳蛋漢堡送給男子。Emma心頭一熱，想起了包圍警總那天，也有不相識的同伴走來，向大家送上魚柳包──這是屬於示威者的集體回憶。她突然不感到那麼害怕了，因為大家都是自己人。

相關新聞：7.1早上金鐘衝突拉12人

我覺得大家真係要理解我哋點解要咁做。如果理解到，你係冇可能惡言傷害一班守護香港嘅年輕人。

一路上，車廂內的人越來越少。每有人下車，大家都說：「早啲返屋企！下次見！」然後，下車的人又揮手道別。車廂內最後只剩下少於十個黑衣人，包括Emma。到站後，Emma排隊買票時，聽到前面的幾個人陸續跟職員說自己是從鰂魚涌、銅鑼灣過來的，她會心一笑。她深深的看了這些人一眼，記住了他們的模樣。

Emma終於回到家了，但她知道自己並不安全。從那晚起，警察就開始四出蒐證，在小巴上、在立法會內、在網絡上。Emma也開始事事警惕，每當走在路上，會多加留意身邊的人。誰是自己人？誰是反對我的人？Emma從來沒有如此恐懼過。但比起恐懼，此時籠罩她心頭的，更多是無力感。除了他們成為了建制派和很多大人口中的「暴徒」之外，世界起了甚麼變化嗎？

「譴責就無法理解，理解就無法譴責。我覺得大家真係要理解我哋點解要咁做。如果你理解到，你係冇可能會惡言傷害一班守護香港嘅年輕人。」

然後，Emma又想起立法會內，中學生以幼嫩的聲音，向在場示威者大叫：「一個都不能少！」此刻她身心俱疲，但她知道，這不會是她抗爭的終點。

上一則
上一則
岑敖暉：制度暴力令青年絕望

下一則
下一則
佔領者無悔：議會一直出賣港人

被捕者受驚 ：是但搵個人祭旗
7.1早上金鐘衝突拉12人
警立會蒐DNA掀白色恐怖
網民獻計：P圖製造疑點
拘司機 指哮喘藥為毒藥
宣言起草者：佔立會出師有名
定義未來路向：人民作主
佔領時間短 宣言效果遜太陽花
岑敖暉：制度暴力令青年絕望
全城尋人救命一個不能少
楊雪盈抱抱同路人
社署設情緒支援熱線
網民倡7.7九龍遊行 向內地人宣傳
護士跪求林鄭跟青年溝通
港大校長譴責佔領
立會作品弄污 畫家：只為年輕人心痛
撐警後兩日 梁家輝新戲內地准播
越南歌聲撐港抗暴政
韓正7.1再南下 習令不許見血
董建華稱通識令年輕人出問題
美：港特殊經貿地位非必然
民進黨︰港人不信兩制
藥劑師協會促警停用致命化武
建制惹公憤 市民追罵梁美芬
行管會今討論立會大樓運作
政總重開 保安加強
民建聯阻區議會討論送中
胡志偉倡覓地商民生撥款
秋後算賬涉網絡罪行 7.1金鐘衝突警拘反送中22人

尾班車門正式關上，大家鬆一口氣一齊拍手喝采，有人帶頭叫一聲「香港」，其他人就接力叫「加油」。